%============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% (c) 2008 Michal Bidlo
% E-mail: bidlom AT fit vutbr cz
%============================================================================
% kodovaní: iso-8859-2 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
%----------------------------------------------------------------------------
% zpracování: make, make pdf, make desky, make clean
% připomínky posílejte na e-mail: bidlom AT fit.vutbr.cz
% vim: set syntax=tex encoding=latin2:
%============================================================================
\documentclass[english,cover]{fitthesis} % odevzdani do wisu - odkazy, na ktere
% se da klikat \documentclass[cover,print]{fitthesis} % pro tisk - na odkazy se neda klikat
%\documentclass[english,print]{fitthesis} % pro tisk - na odkazy se neda klikat
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li prace psana v anglickem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr english nasledovne:
%\documentclass[english]{fitthesis}
% * Neprejete-li si vysazet na prvni strane dokumentu desky, zruste 
%   parametr cover

% zde zvolime kodovani, ve kterem je napsan text prace
% "latin2" pro iso8859-2 nebo "cp1250" pro windows-1250, "utf8" pro "utf-8"
%\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1, IL2]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[acronym,nonumberlist,nomain]{glossaries}
\usepackage[section]{placeins}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

%zde muzeme vlozit vlastni balicky


% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi

%Informace o praci/projektu
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace
  project=BP,            %typ prace BP/SP/DP/DR
  year=2015,             %rok
  date=\today,           %datum odevzdani
  %Nazev prace
  title.cs={Vizualizace elektrických signálů mozku},  %nazev prace v cestine
  title.en={Brain Signals Visualization}, %nazev prace v anglictine
  %Autor
  author={Ivan Ševčík},   %jmeno prijmeni autora
  %author.title.p=Bc., %titul pred jmenem (nepovinne)
  %author.title.a=PhD, %titul za jmenem (nepovinne)
  %Ustav
  department=UITS, % doplnte prislusnou zkratku: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %Skolitel
  supervisor= Michal Košík, %jmeno prijmeni skolitele
  supervisor.title.p=Ing.,   %titul pred jmenem (nepovinne)
  %supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jmenem (nepovinne)
  %Klicova slova, abstrakty, prohlaseni a podekovani je mozne definovat 
  %bud pomoci nasledujicich parametru nebo pomoci vyhrazenych maker (viz dale)
  %===========================================================================
  %Klicova slova
  keywords.cs={Klíčová slova v českém jazyce.}, %klicova slova v ceskem jazyce
  keywords.en={Klíčová slova v anglickém jazyce.}, %klicova slova v anglickem jazyce
  %Abstract
  abstract.cs={Výtah (abstrakt) práce v českém jazyce.}, % abstrakt v ceskem jazyce
  abstract.en={Výtah (abstrakt) práce v anglickém jazyce.}, % abstrakt v anglickem jazyce
  %Prohlaseni
  declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana ...},
  %Podekovani (nepovinne)
  acknowledgment={Zde je možné uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc.} % nepovinne
}

%Abstrakt (cesky, anglicky)
\abstract[cs]{
Tato práce pojednáva o problematice zpracování a vizualizace mozkových signálů
a jejich využití pri analýze dat měřených pomocí EEG. 
Práce obsahuje úvod do anatomie mozku a povahy mozkové aktivity, který je pak
využit při popisu jedné z metod meření této aktivity, konkrétně EEG. Dále se práce
zabýva metodami zpracování signálů, především filtrací, a metodami vizualizace.
Rovněž je zde uveden prěhled předchozích rešení zabývajících se
vizualizací biosignálů, které sloužily jako výchozí představa při tvorbě konceptu 
vlastní aplikace.
Tato aplikace byla napsána v jazyce C++ s využitím knihovny Qt pro vytvoření 
multiplatformního grafického uživatelského rozhraní. Důležitým aspektem bylo
také využití rozhraní OpenGL, které umožnilo hardwarově akcelerovat vykreslování
a tím pádem dosáhnout uspokojivé překreslovací frekvence. Dále bylo využito několik
knihoven, ktére implementují načtení EEG dat ze souboru, rychlou Fourierovou transformaci,
matematické operace v 2D a 3D prostoru, a načítání 3D objektů ze souboru.
Implementace pak řeší několik problémů. V první řade je to vykreslování
2D a 3D modelů mozku a vizualizace mozkové aktivity nad těmito modely formou animovaných
elektrod. V důsledku
využití OpenGL bylo nutné pro tyto operace napsat příslušné shader programy, které
řídí grafickou kartu v procesu vykreslování. Aplikace obsahuje také prohlížeč 
mozkové aktivity ve formě vícenásobného grafu. U něj bylo nutné řešit vykreslování
velkého množství dat, které je počas EEG sezení naměřeno. To je řešeno decimací
signálu metodou, při které se z několika vzorků vybere maximum a minimum, která
jsou následně vykreslena. Tato metoda poskytuje výrazné zrychlení běhu aplikace
při zachování charakteristické křivky signálu. 
Protože EEG data sou ve své podstatě signály, bylo žádoucí poskytnout také metody
pro zpracování signálů přímo v aplikaci. Aplikace tedy podporuje filtraci signálů
pomocí dolní a horní propusti a dvojici váhovacích oken -- Hammingovo a Blackmanovo.
Implementace této části byla testována porovnáním výsledků různých konfigurací s
výstupem programu MATLAB, ve kterém byli vytvořeny shodné filtry.
Výsledná aplikace představuje nástroj pro analýzu mozkových signálů kombinující
prohlížení signálů s prostorovými vizualizacemi. Prostorová vizualizace poskytuje
přehledný způsob pro zkoumání průběhu všech signálů v čase a umožňuje snadnou 
vizuální identifikaci mozkové aktivity. Ta může být podrobněji analyzována právě pomocí
prohlížeče signálů. 
Aplikace zatím nepodporuje řadu žádaných funkcí, např. nahrávaní a zpracování signálů
v reálnem čase. Tyto nedostatky spolu s navrhovanými řešeními jsou uvedena v závěru práce.
Nicméně, součásna implementace poskytuje vhodný základ pro plánovaný budoucí vývoj.
}
\abstract[en]{
EEG is a non-invasive method for measuring brain activity that gives an important insight into mental processes. This work presents an application that serves as a visual EEG data analysis tool. The application concept was based on the existing work done in this field. The application combines signal display in form of a view composed of multiple charts with 2D and 3D visualizations that are helpful in recognition of particular brain activity. In addition, it implements convenient signal processing methods. The thesis is concluded by a summarization of accomplishments and future work's directions.
}

%Klicova slova (cesky, anglicky)
%\keywords[cs]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v českém jazyce, oddělená čárkami.}
%\keywords[en]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v anglickém jazyce, oddělená čárkami.}

%Prohlaseni
\declaration{Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana Ing. Michala Košíka. Uvedl jsem všechny literární prameny a publikace, ze kterých jsem čerpal.}

%Podekovani (nepovinne)
\acknowledgment{Týmto by som sa rád poďakoval svojmu vedúcemu Ing. Michalovi Košíkovi za odbornú pomoc a cenné rady pri vypracovaní bakalárskej práce.}

\makeglossaries

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran
  % ----------------------------------------------
  \pagenumbering{Alph}
  \maketitle
  \pagenumbering{arabic}
  \setcounter{tocdepth}{1}
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \tableofcontents
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % \listoffigures
  % \listoftables 

  % Text prace
  % ----------------------------------------------
  \input{obsah} % viz. obsah.tex

  % Pouzita literatura
  % ----------------------------------------------
\ifczech
  \bibliographystyle{czechiso}
\else 
  \bibliographystyle{plain}
%  \bibliographystyle{alpha}
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{literatura} % viz. literatura.bib
  \end{flushleft}
  \appendix
  
  \input{prilohy} % viz. prilohy.tex
\end{document}
